\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{KMU-Konsens gegen Softwarepatente beim BMWi\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/conferences/bmwi-20000518/index.fr.html}}
\author{Groupes de travail}
\maketitle
\begin{abstract}
Im BMWi in Berlin begann am 18. Mai 2000 ein Dialog zwischen Vertretern des Patentwesens und IT-Unternehmen, die sich von dessen ungez\"{u}gelter Expansion bedroht f\"{u}hlen.  Presseerkl\"{a}rung des aktiv beteiligten FFII.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\section{Presseerkl\"{a}rung\label{dekl}}

FFII, Berlin 2000-05-18 - Etwa 40 Vertreter von deutschen Softwarefirmen, Regierungsstellen, Patent\"{a}mtern, Hochschulen und Verb\"{a}nden trafen sich heute im Bundesministerium f\"{u}r Wirtschaft und Technologie in Berlin, um \"{u}ber die Wirkung von Softwarepatenten auf Wirtschaft und Gesellschaft zu diskutieren.

Vertreter erfolgreicher deutscher Softwarefirmen wie Intradat AG (http://www.intradat.de), Phaidros AG (http://www.phaidros.com), Infomatec AG (http://www.infomatec.de), ID-Pro AG (http://www.id-pro.de) et SuSE Linux AG (http://www.suse.de) und einer Reihe kleinerer IT-Firmen \"{u}bten scharfe Kritik an der Ausweitung des Patentsystems auf informationelle G\"{u}ter.

Patentrechtler von Siemens, IBM, Patent\"{a}mtern und Anwaltskanzleien f\"{u}hrten rechtliche und moralische Gr\"{u}nde an, um die Ausdehnung des Patentwesens auf die Sph\"{a}re der Information zu rechtfertigen.  Der FFII stellte jedoch eine gro{\ss}e Sammlung juristischer Dokumente vor, um zu belegen, dass die Europ\"{a}ischen Patent\"{a}mter es nur durch Rechtsbeugung geschafft haben, gegen die Bestimmungen des Gesetzes Patente auf reine Information zu gew\"{a}hren.  Der FFII wies ferner nach, dass, entgegen \"{u}blichen Propagandabehauptungen der Patentrechtler, der TRIPS-Vertrag Europa nicht im geringsten dazu verpflichtet, Softwarepatente zu gew\"{a}hren.  Die Konferenzteilnehmer f\"{u}hrten dazu Beispiele von gesetzeswidrig gew\"{a}hrten europ\"{a}ischen Softwarepatenten an und kritisierten deren Trivialit\"{a}t und verheerende \"{o}konomische Wirkung.

Auf Einladung des FFII gab Gregory Aharonian, der Gr\"{u}nder und Leiter eines in Fachkreisen viel beachteten Internet-Patentnachrichtendienstes, einen \"{U}berblick \"{u}ber das amerikanische Patentsystem und dessen Unf\"{a}higkeit, vern\"{u}nftige Pr\"{u}fprozeduren anzubieten und echte Erfindungen auszuw\"{a}hlen. (http://swpat.ffii.org/conferences/bmwi-20000518/aharonian/index.de.html)
Aharonian sch\"{o}pfte aus einem reichen Fundus an Beispielen und eigenen Statistiken, um zu zeigen, dass Software eines der Gebiete ist, die zur Innovation keines besonderen Anreizsystems bed\"{u}rfen und in denen Patente eher hemmend als f\"{o}rdernd wirken.

Die vom FFII erstellte Sammlung patentrechtlicher Dokumente wurde auf der Konferenz auf CDROM (http://swpat.ffii.org/archive/doku/cd.fr.html) zusammen mit einem Positionspapier (http://swpat.ffii.org/conferences/bmwi-20000518/jinvi/index.de.html) verteilt, das dem Europ\"{a}ischen Patentamt und nationalen Patent\"{a}mtern Rechtsbeugung vorwirft und daf\"{u}r ausf\"{u}hrliche Belege liefert.

Die Vertreter der Kleineren und Mittleren Unternehmen argumentierten, dass das Urheberrecht besser geeignet und im allgemeinen v\"{o}llig ausreichend sei, um Neuerungen zu belohnen und die Interessen kleinerer und mittlerer Softwareh\"{a}user zu sch\"{u}tzen.

\section{Kontakt\label{kont}}

Hartmut Pilch\\
phm@ffii.org\\
089-12789608

\section{Mehr \"{u}ber den FFII\label{ffii}}

Der FFII (http://www.ffii.org/index.fr.html) ist ein gemeinn\"{u}tziger Verein, der die Entwicklung offener Schnittstellen, quellenoffener Software und frei verf\"{u}gbarer \"{o}ffentlicher Informationen f\"{o}rdert.  Der FFII koordiniert eine Softwarepatent-Arbeitsgruppe (http://swpat.ffii.org/groupe/index.fr.html), die von erfolgreichen deutschen Softwarefirmen gef\"{o}rdert (http://swpat.ffii.org/sponsors/index.fr.html) wird.  Der FFII ist Mitglied des EuroLinux-B\"{u}ndnisses (http://www.eurolinux.org/index.fr.html).

\section{Liens\label{vreji}}

\begin{itemize}
\item
D\'{e}claration de Presse du Minist\`{e}re d'Econ. \& Tech. (http://www.sicherheit-im-internet.de/showdoc.php3?doc=bmwi\_theme\_doc\_2000958745985\&page=1)
\end{itemize}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
